被拒入境台學者 籲港人拉回兩制

被拒入境台學者 籲港人拉回兩制

要聞

因台灣學者被拒入境，《殖民香港》研討會改以視像方式舉行。

【本報訊】兩名台灣學者被拒入境香港參加學聯主辦的《殖民香港》研討會，會議改以連線舉行。台灣中央研究院台灣史研究所副研究員的吳叡人指出，北京一方面想利用香港的中介人角色，一方面又想吸納香港，所以很容易發生衝突，北京不但在身份認同上未能「殖民」香港，同時於經濟上亦僅掌握精英階層。對於有人問到「一國兩制」可能已是當下最佳選擇，他認為港人仍應該盡力把傾向「一國」的現狀拉回「兩制」。

學聯主辦《殖民香港：由英殖時期到特區年代》學術研討會，邀請了3名台灣學者來港，其中兩名學者被拒入境，會議最終以網絡連線的形式進行。台灣中央研究院台灣史研究所副研究員的吳叡人認為，北京對香港的間接管治存在矛盾，吸收香港的意圖和利用香港作中介走出去的目標有牴觸，不可能同時借助香港法治優勢吸引投資，卻又破壞香港法治。

指港淪為北京傀儡

吳叡人又指，北京對香港在身份認同上的「殖民」是失敗的，經濟上「殖民」也並非全面成功，只能掌握資本家和專業階層等的精英層。但他對香港只能以其經濟能力與北京議價感到悲觀，因為香港並沒有軍事等權力與北京對抗談判，亦難以斷言香港在「一帶一路」藍圖上能夠扮演甚麼角色。

中研院社會學研究所副研究員吳介民則指，在雨傘革命當中，港人反對「831決定」的對象是北京政府，港府沒有選擇鎮壓或讓步的政治決定能力，只能作為北京的傀儡，讓北京躲在背後操控大局。

對於有網上觀眾提出「一國兩制」相較「直接管治」會否是香港目前最佳選擇，吳叡人稱，假若如此，港人仍應該努力把現時傾向「一國」的情況，拉回「兩制」，待北京日後改變態度，爭取更多可能。

■記者曾偉龍